<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Archiving and Interchange DTD v1.2 20190208//EN" "JATS-archivearticle1.dtd">
<article article-type="research-article" xml:lang="es" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">

  <front>
    <journal-meta>
      <journal-id journal-id-type="publisher-id">dos-tecnologia-y-negocios</journal-id>
      <journal-title-group>
        <journal-title>DOS Tecnología y Negocios</journal-title>
        <abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">DOS Tec. Neg.</abbrev-journal-title>
      </journal-title-group>
      <issn pub-type="epub">3091-2121</issn>
      <publisher>
        <publisher-name>DOS Tecnología y Negocios</publisher-name>
      </publisher>
    </journal-meta>

    <article-meta>
      <article-id pub-id-type="publisher-id">dos-v1n1-2025-art4</article-id>
      <article-id pub-id-type="doi">10.5281/zenodo.19412259</article-id>

      <title-group>
        <article-title>Resistencia al Cambio: Experiencia desde un Enfoque de Psicología Organizacional y Administración en el Sector Público y Privado</article-title>
        <trans-title-group xml:lang="en">
          <trans-title>Resistance to Change: Insights from Organizational Psychology and Management in the Public and Private Sectors</trans-title>
        </trans-title-group>
      </title-group>

      <contrib-group>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Acuña Vargas</surname>
            <given-names>Carlos Bernal</given-names>
          </name>
          <aff>
            <institution>Universidad Estatal a Distancia de Costa Rica</institution>
            <country>Costa Rica</country>
          </aff>
          <email>cacuna@uned.ac.cr</email>
        </contrib>
      </contrib-group>

      <pub-date pub-type="epub">
        <year>2025</year>
      </pub-date>

      <volume>1</volume>
      <issue>1</issue>
      <fpage>34</fpage>
      <lpage>37</lpage>

      <permissions>
        <license license-type="open-access" xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
          <license-p>Todos los contenidos se distribuyen bajo una licencia Creative Commons Atribución 4.0 Internacional (CC BY 4.0).</license-p>
        </license>
      </permissions>

      <abstract>
        <p>La resistencia al cambio es un fenómeno frecuente en las organizaciones que enfrentan procesos de transformación. Este artículo la analiza desde una perspectiva integrada de la administración y la psicología organizacional, considerando factores estructurales, culturales y emocionales. Con base en aportes teóricos como el modelo de Lewin y la teoría de la autoeficacia de Bandura, se explican las causas de la oposición al cambio. Asimismo, se presenta una experiencia práctica que evidencia cómo el liderazgo basado en la confianza, la comunicación y la participación del personal puede transformar la resistencia en apertura. Se concluye que la gestión del cambio es un proceso humano donde el liderazgo y la cultura organizacional son determinantes.</p>
      </abstract>

      <kwd-group kwd-group-type="author-keywords" xml:lang="es">
        <kwd>resistencia al cambio</kwd>
        <kwd>psicología organizacional</kwd>
        <kwd>liderazgo</kwd>
        <kwd>cultura organizacional</kwd>
        <kwd>gestión del cambio</kwd>
      </kwd-group>

      <trans-abstract xml:lang="en">
        <p>Resistance to change is a common phenomenon in organizations undergoing transformation processes. This article analyzes it from an integrated perspective of management and organizational psychology, considering structural, cultural, and emotional factors. Based on theoretical contributions such as Lewin’s model and Bandura’s self-efficacy theory, the causes of resistance are examined. A practical experience is also presented, showing how leadership based on trust, communication, and employee participation can transform resistance into openness. It is concluded that change management is a human-centered process where leadership and organizational culture are key to success.</p>
      </trans-abstract>

      <kwd-group kwd-group-type="author-keywords" xml:lang="en">
        <kwd>resistance to change</kwd>
        <kwd>organizational psychology</kwd>
        <kwd>leadership</kwd>
        <kwd>organizational culture</kwd>
        <kwd>change management</kwd>
      </kwd-group>

      <self-uri content-type="doi" xlink:href="https://doi.org/10.5281/zenodo.19412259"/>
      <self-uri content-type="pdf" xlink:href="https://raw.githubusercontent.com/RevistaDos/Revistadostecnologiaynegocios/12d3ee9f5c9b4b260b4406f221fa741e61241e8f/4.%20Resistencia%20al%20Cambio%20Experiencia%20desde%20un%20Enfoque%20de%20Psicolog%C3%ADa%20Organizacional%20y%20Administraci%C3%B3n%20en%20el%20Sector%20P%C3%BAblico%20Revista%20DOS%20Tecnolog%C3%ADa%20y%20Negocios%20Vol%201%2C%20N%C3%BAmero%201%20(2025)-34-37.pdf"/>
      <self-uri content-type="html" xlink:href="https://www.dostecnologiaynegocios.com/2025/06/resistencia-al-cambio-experiencia-desde.html"/>

    </article-meta>
  </front>

  <body>
    <sec>
      <title>Introducción</title>
      <p>La resistencia al cambio es una reacción frecuente en las organizaciones contemporáneas y combina factores racionales, emocionales y culturales. Comprender su origen resulta fundamental para quienes lideran procesos de transformación.</p>
    </sec>

    <sec>
      <title>Marco teórico</title>
      <p>Desde la administración y la psicología organizacional, el artículo examina la resistencia al cambio con base en aportes como el modelo de Kurt Lewin, la teoría de la autoeficacia de Bandura y el enfoque de transiciones de Bridges.</p>
    </sec>

    <sec>
      <title>Discusión</title>
      <p>Se presenta una experiencia práctica en la que un equipo inicialmente renuente logró adaptarse a un nuevo sistema de trabajo basado en trazabilidad, responsabilidad y orden, destacando la importancia de la confianza, la comunicación y la participación del personal.</p>
    </sec>

    <sec>
      <title>Conclusiones</title>
      <p>La gestión del cambio es un proceso profundamente humano. El liderazgo empático, la cultura organizacional y la confianza son factores determinantes para transformar la resistencia en apertura y compromiso.</p>
    </sec>
  </body>

  <back>
    <ref-list>
      <title>Referencias</title>

      <ref id="R1"><mixed-citation>Bandura, A. (1977). Self-efficacy: Toward a unifying theory of behavioral change. Psychological Review, 84(2), 191–215. https://doi.org/10.1037/0033-295X.84.2.191</mixed-citation></ref>
      <ref id="R2"><mixed-citation>Bridges, W. (2009). Managing transitions: Making the most of change (3rd ed.). Da Capo Press.</mixed-citation></ref>
      <ref id="R3"><mixed-citation>Bowlby, J. (1988). A secure base: Parent-child attachment and healthy human development. Basic Books.</mixed-citation></ref>
      <ref id="R4"><mixed-citation>Centro Latinoamericano de Administración para el Desarrollo (CLAD). (2021). Transformación digital y gestión del cambio en el sector público de América Latina: Retos y aprendizajes. https://clad.org</mixed-citation></ref>
      <ref id="R5"><mixed-citation>Lewin, K. (1947). Frontiers in group dynamics: Concept, method and reality in social science; social equilibria and social change. Human Relations, 1(1), 5–41. https://doi.org/10.1177/001872674700100103</mixed-citation></ref>
      <ref id="R6"><mixed-citation>Robbins, S. P., &amp; Coulter, M. (2018). Administración (14ª ed.). Pearson Educación.</mixed-citation></ref>

    </ref-list>
  </back>

</article>
