<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Archiving and Interchange DTD v1.2 20190208//EN" "JATS-archivearticle1.dtd">
<article article-type="research-article" xml:lang="es" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">

  <front>
    <journal-meta>
      <journal-id journal-id-type="publisher-id">dos-tecnologia-y-negocios</journal-id>
      <journal-title-group>
        <journal-title>DOS Tecnología y Negocios</journal-title>
        <abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">DOS Tec. Neg.</abbrev-journal-title>
      </journal-title-group>
      <issn pub-type="epub">3091-2121</issn>
      <publisher>
        <publisher-name>DOS Tecnología y Negocios</publisher-name>
      </publisher>
    </journal-meta>

    <article-meta>
      <article-id pub-id-type="publisher-id">dos-v1n1-2025-art5</article-id>
      <article-id pub-id-type="doi">10.5281/zenodo.19412285</article-id>

      <title-group>
        <article-title>Liderar desde la empatía: reflexiones y tendencias del liderazgo en Costa Rica</article-title>
        <trans-title-group xml:lang="en">
          <trans-title>Leading with Empathy: Reflections and Leadership Trends in Costa Rica</trans-title>
        </trans-title-group>
      </title-group>

      <contrib-group>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Solano Segura</surname>
            <given-names>J. Alonso</given-names>
          </name>
          <aff>
            <institution>Universidad Católica de Costa Rica</institution>
            <institution>Universidad Estatal a Distancia de Costa Rica</institution>
            <country>Costa Rica</country>
          </aff>
        </contrib>
      </contrib-group>

      <pub-date pub-type="epub">
        <year>2025</year>
      </pub-date>

      <volume>1</volume>
      <issue>1</issue>
      <fpage>38</fpage>
      <lpage>46</lpage>

      <permissions>
        <license license-type="open-access" xlink:href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
          <license-p>Todos los contenidos se distribuyen bajo una licencia Creative Commons Atribución 4.0 Internacional (CC BY 4.0).</license-p>
        </license>
      </permissions>

      <abstract>
        <p>El liderazgo contemporáneo demanda un enfoque más humano, basado en la empatía, el carácter y el servicio. Este artículo reflexiona sobre el liderazgo desde una perspectiva teórica y práctica, integrando aportes de la psicología organizacional y la administración, así como tendencias actuales en Costa Rica. Se analizan conceptos como liderazgo empático, transformacional y servicial, destacando la importancia de la confianza, la coherencia y la influencia más allá del cargo formal. Asimismo, se examinan desafíos y oportunidades en el contexto costarricense, evidenciando la necesidad de fortalecer modelos de liderazgo ético, participativo y orientado al bienestar colectivo. Se concluye que el liderazgo auténtico no se impone, sino que se construye desde la empatía, la acción y el compromiso con los demás.</p>
      </abstract>

      <kwd-group kwd-group-type="author-keywords" xml:lang="es">
        <kwd>liderazgo</kwd>
        <kwd>empatía</kwd>
        <kwd>liderazgo transformacional</kwd>
        <kwd>liderazgo servicial</kwd>
        <kwd>cultura organizacional</kwd>
      </kwd-group>

      <trans-abstract xml:lang="en">
        <p>Contemporary leadership requires a more human-centered approach based on empathy, character, and service. This article reflects on leadership from both theoretical and practical perspectives, integrating insights from organizational psychology and management, as well as current trends in Costa Rica. It examines concepts such as empathetic, transformational, and servant leadership, highlighting the importance of trust, coherence, and influence beyond formal authority. It also analyzes challenges and opportunities within the Costa Rican context, emphasizing the need to strengthen ethical, participatory, and human-centered leadership models. The study concludes that authentic leadership is not imposed, but built through empathy, action, and commitment to others.</p>
      </trans-abstract>

      <kwd-group kwd-group-type="author-keywords" xml:lang="en">
        <kwd>leadership</kwd>
        <kwd>empathy</kwd>
        <kwd>transformational leadership</kwd>
        <kwd>servant leadership</kwd>
        <kwd>organizational culture</kwd>
      </kwd-group>

      <self-uri content-type="doi" xlink:href="https://doi.org/10.5281/zenodo.19412285"/>
      <self-uri content-type="pdf" xlink:href="https://raw.githubusercontent.com/RevistaDos/Revistadostecnologiaynegocios/12d3ee9f5c9b4b260b4406f221fa741e61241e8f/5.%20Liderar%20desde%20la%20empat%C3%ADa%20reflexiones%20y%20tendencias%20del%20liderazgo%20en%20Costa%20Rica%20%20Revista%20DOS%20Tecnolog%C3%ADa%20y%20Negocios%20Vol%201%2C%20N%C3%BAmero%201%20(2025)-38-46.pdf"/>
      <self-uri content-type="html" xlink:href="https://www.dostecnologiaynegocios.com/2025/07/liderar-desde-la-empatia-reflexiones-y.html"/>

    </article-meta>
  </front>

  <body>
    <sec>
      <title>Introducción</title>
      <p>El liderazgo contemporáneo exige una presencia activa, compromiso genuino y acción concreta, construyéndose en la cercanía, el acompañamiento y la empatía.</p>
    </sec>

    <sec>
      <title>Discusión</title>
      <p>El artículo analiza el liderazgo empático, el carácter como base del liderazgo auténtico, la diferencia entre liderazgo e influencia y la importancia del liderazgo servicial, integrando teorías clásicas y enfoques contemporáneos.</p>
    </sec>

    <sec>
      <title>Tendencias en Costa Rica</title>
      <p>Se identifican enfoques predominantes como el liderazgo transformacional, ético y empático, así como desafíos en su implementación en sectores públicos y privados.</p>
    </sec>

    <sec>
      <title>Conclusión</title>
      <p>El liderazgo auténtico se construye desde la empatía, la coherencia y el compromiso con los demás, siendo clave para enfrentar los desafíos organizacionales y sociales actuales.</p>
    </sec>
  </body>

  <back>
    <ref-list>
      <title>Referencias</title>
      <ref id="R1"><mixed-citation>De Pree, M. (1987). Leadership is an art.</mixed-citation></ref>
      <ref id="R2"><mixed-citation>Goleman, D. (1995). Emotional intelligence.</mixed-citation></ref>
      <ref id="R3"><mixed-citation>Bass, B. M., &amp; Avolio, B. J. (1994). Transformational leadership.</mixed-citation></ref>
      <ref id="R4"><mixed-citation>Greenleaf, R. K. (1977). Servant leadership.</mixed-citation></ref>
      <ref id="R5"><mixed-citation>Sinek, S. (2014). Leaders eat last.</mixed-citation></ref>
    </ref-list>
  </back>

</article>
